% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % %
% LaTeX4EI Example for Cheat Sheets
%
% @encode: 	UTF-8, tabwidth = 4, newline = LF
% @author:	LaTeX4EI
% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % %


% ======================================================================
% Document Settings
% ======================================================================

% possible options: color/nocolor, english/german, threecolumn
% default: color, english
\documentclass[color, german]{latex4ei/latex4ei_sheet}
% LTeX: language=de-DE

% include packages
\usepackage{tabularx}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{microtype}
\usepackage{circuitikz}
\usepackage{nicematrix}

% set document information
\title{Speichertechnik 2}
\author{Elias Renner}					% optional, delete if unchanged
\myemail{elias42r@gmail.com}			% optional, delete if unchanged
\mywebsite{https://t.ly/USzGs}



% DOCUMENT_BEGIN ===============================================================

\begin{document}

\maketitle	% requires ./img/Logo.pdf



%────────────────────────────────────────────────────────────────────────────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\section{Grundlagen der Thermodynamik und Elektrochemie}
%────────────────────────────────────────────────────────────────────────────────────────────────────────────────────────────────────────────────────

\begin{sectionbox}
	\subsection{Grundbegriffe der Elektrochemie}
	\smallskip
	\textbf{Elektrische Ladung}
	\begin{itemize}
		\item Ladung ist Eigenschaft der elementaren Materiebausteine
		\item positive und negative Ladung
		\item Q in Coulomb oder Ah: \(1Ah = 3600 As = 3600 C\)
	\end{itemize}

	\textbf{Elektrisches Potential}
	\begin{itemize}
		\item Potential \unit{\Phi} in V:
		      \begin{itemize}
			      \item Arbeit pro Ladungsmenge, um eine Ladung von einem Bezugspunkt an einen betrachteten Punkt zu bringen
			      \item Bezugspunkt normal Erde/Masse
		      \end{itemize}
		\item Spannung U in V:
		      \begin{itemize}
			      \item gibt an, wieviel elektr. Energie benötigt wird, um eine elektr. Ladung innerhalb eines elektr. Felds zu bewegen.
			      \item aus Potenzialdifferenz: \(U= \Phi_2 -\Phi_1\)
		      \end{itemize}
	\end{itemize}
	\textbf{Stromstärke und Spannung}
	\begin{itemize}
		\item Stromstärke I in A
		      \begin{itemize}
			      \item wird durch zeitl. Änderung der Ladungsmenge herbeigeführt
			      \item \(I=\frac{\Delta Q}{\Delta t}\)
		      \end{itemize}
	\end{itemize}

	\textbf{Ionen}
	\begin{itemize}
		\item geladene Atome oder Moleküle
		\item + Kationen
		\item - Anionen
		\item Ladungszahl \unit{z_{ion}} mehrfaches der Elementarladung  \unit{e}
	\end{itemize}

	\textbf{Elektrochemische Reaktion}
	\begin{itemize}
		\item Reduktion: Reaktion mit Elektronenaufnahme
		\item Oxidation: Reaktion mit Elektronenabgabe
		\item Redoxreaktion: beides
		\item z: Anzahl der umgesetzten Elektronen
	\end{itemize}

	\textbf{Galvanische Zelle / Element}
	\begin{itemize}
		\item Aufbau zur Umwandlung von chemischer in elektrischer Energie
		\item Kombination aus zwei Halbzellen
		\item Elektrode in Elektrolyt -> Halbzelle
		\item Elektrodenpotential der Halbzellen in Bezug auf Referenzelektrode
		      \begin{itemize}
			      \item typ. Standardwasserstoffelektrode
			      \item auch andere, z.B. Lithium
		      \end{itemize}
		\item Anode und Kathode beim Entladevorgang
		      \begin{itemize}
			      \item negative Anionen zur Anode (-)
			      \item positive Kationen zur Kathode (+)
		      \end{itemize}
	\end{itemize}

	\begin{center}
		\includegraphics[width=0.7\textwidth]{galvanische_zelle}
	\end{center}

	\textbf{Elektroden}
	\begin{itemize}
		\item müssen die Eigenschaft eines Elektronenleiters aufweisen
		\item negative Elektrode (unedler, - gegen H2)
		\item positive Elektrode (edler, + gegen H2)
		\item weil Anode und Kathode kehren sich beim Laden und Entladen um
	\end{itemize}
\end{sectionbox}

\begin{sectionbox}

	\textbf{Elektrolyt}
	\begin{itemize}
		\item Stoff/Stoffgemisch, das Ladung in Form von Ionen transportieren kann
		      \begin{itemize}
			      \item Batterieelektrolyt (typ.) Leitsalz in Lösemittel
			      \item Salzschmelzen
			      \item Feste Ionenleiter
			      \item Gelelektrolyte, Polymerelektrolyte
		      \end{itemize}
		\item normal im dissoziiertem Zustand: angeregter oder selbstständig ablaufender Vorgang der Teilung einer chemischen Bindung in zwei oder mehrere Bestandteile.
	\end{itemize}

	\textbf{Separator}
	\begin{itemize}
		\item mikroporöse Trennwand zwischen den Elektroden
		\item Poren im Separator nehmen flüssigen Elektrolyt auf
		\item dadurch ionische Leitfähigkeit, Separator selbst ist Isolator
		\item verhindert Kurzschluss
		\item Je nach Anwendung nur für bestimmte Art von Ionen duchlässig.
	\end{itemize}

\end{sectionbox}

\begin{sectionbox}
	\subsection{Grundbegriffe der Thermodynamik}
	\smallskip
	\textbf{Enthalpie H in J:}

	ein Maß für die Energie eines thermodynamischen Systems

	\textbf{Freie Enthalpie G in J (Gibbs-Energie):}

	Thermodynamisches Potential

	\textbf{Entropie S in J/K:}

	ein Maß für die Unordnung in Stoffen. Durch Aufnahme/Abgabe von Wärme ändert sich die Entropie in einem System.

	\textbf{Gibbs-Helmholz-Gleichung}

	Gibt den Zusammenhang zwischen der freien Enthalpie G und der Enthalpie H an. Spielt eine zentrale Rolle bei der Betrachtung des chemischen Gleichgewichts. Sie erlaubt, den Einfluss von Enthalpie H und Entropie S direkt miteinander zu vergleichen.
	\begin{center}
		\(G=H-TS\)

		T: abs Temp. in K, S: Entropie

		\includegraphics[width=\textwidth]{img/molare_thermodynamische_eigenschaften.png}
	\end{center}
\end{sectionbox}

\begin{sectionbox}
	\subsection{Thermodynamische Eigenschaften von chemischen Reaktionen}
	\smallskip
	\textbf{Vorzeichen bei der Reaktion: stöchiometrischer Faktor \(v_i\) }
	\begin{center}
		\includegraphics[width= 0.5\textwidth]{img/st_Faktor.png}

		\includegraphics[width= 0.5\textwidth]{img/korrosion_eisen.png}
	\end{center}

	\textbf{Reaktionsenthalpie}
	\begin{center}
		\(\Delta_R H_m = \frac{\nu_i H_{(Produkt)} - \vert \nu_i \vert H_{(Edukt)}}{n}\)
		\smallskip

		\(=\nu_i \Delta_B H_{m(Produkt)} - \vert \nu_i \vert \Delta_B H_{m(Edukt)}  \)
	\end{center}
	\begin{itemize}
		\item \(\Delta_R H_m > 0\): endotherme Reaktion
		\item \(\Delta_R H_m < 0\): exotherme Reaktion
	\end{itemize}
\end{sectionbox}

\begin{sectionbox}
	\begin{itemize}
		\item Bei chemischen Reaktionen ändern sich die thermodynamischen Eigenschaften des Systems.
		\item Molare Reaktionsenthalpie \(\Delta_R H_m\) in J/mol gibt die Änderung der Enthalpie im Verlauf einer Reaktion an und Energieumsatz einer bei konstantem Druck durchgeführten Reaktion
	\end{itemize}

	\textbf{Reaktionsentropie und freie Reaktionsenthalpie}
	Molare Reaktionsentropie \(\Delta_R S_m\) in J/Kmol gibt eine Änderung der Entropie im Verlauf einer Reaktion an:

	\begin{center}
		\(\Delta_R S_m = \nu_i \Delta_B S_{m(Produkt)} - \vert \nu_i \vert \Delta_B S_{m(Edukt)}    \)
	\end{center}

	freie molare Reaktionsenthalpie \(\Delta_R G_m \) in J/mol
	\begin{center}
		\(\Delta_R G_m = \nu_i \Delta_B G_{m(Produkt)} - \vert \nu_i \vert \Delta_B G_{m(Edukt)}  \)
	\end{center}

	\textbf{Reaktionsenthalpie}
	\begin{center}
		\( \Delta_R H = \Sigma (\nu_i \Delta_B H_i) = \Sigma \nu_i \Delta_B H_{Prod.} - \Sigma \vert  \nu_i \vert \Delta_B H_{Ed.} \)
	\end{center}
	\textbf{Reaktionsentropie}
	\begin{center}
		\( \Delta_R S = \Sigma (\nu_i \Delta_B S_i) = \Sigma \nu_i \Delta_B S_{Prod.} - \Sigma \vert  \nu_i \vert \Delta_B S_{Ed.} \)
	\end{center}
	\textbf{Freie Reaktionsenthalpie}
	\begin{center}
		\( \Delta_R G = \Sigma (\nu_i \Delta_B G_i) = \Sigma \nu_i \Delta_B G_{Prod.} - \Sigma \vert  \nu_i \vert \Delta_B G_{Ed.} \)
	\end{center}


	\textbf{Elektrochemisches Potential \unit{\tilde{\mu}_i}}
	\begin{itemize}
		\item beschreibt das chemische Potential \unit{\mu_i} eines Ions mit dem elektrischen Potential \unit{\varphi}.
		\item für ungeladene Teilchen gilt: \(z_i = 0; \tilde{\mu}_i = \mu_i\)
		\item Das elektrochemische Potential eines Stoffes i wird definiert durch:
	\end{itemize}
	\begin{center}
		\(\tilde{\mu}_i = \mu_i + z_i F \varphi\) in J/mol

		\(\varphi:\) Galvani-Potential; \(z:\) Ladungsumsatz; \(F:\) Faraday-Konstante
	\end{center}

	\textbf{Gibbs-Helmholz Gleichung}
	\begin{center}
		\(\Delta G = \Delta H - T \Delta S\)
	\end{center}
	\begin{itemize}
		\item Reaktionen laufen freiwillig ab, wenn das elektrochemische Potential der Produkte kleiner ist als das elektrochemische Potential der Edukte \( (\mu_{Produkt} < \mu_{Edukt} )\)
		\item Reaktionen laufen freiwillig ab, wenn die freie Reaktionsenthalpie negativ ist \( (\Delta_R G < 0 )\)
		\item Ist \( \Delta_R G > 0 \), kann die Reaktion nur erzwungen werden.
	\end{itemize}
\end{sectionbox}

%────────────────────────────────────────────────────────────────────────────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\section{Ausgewählte Aspekte der Elektrochemie und Thermodynamik für die elektrische Energiespeicherung}
%────────────────────────────────────────────────────────────────────────────────────────────────────────────────────────────────────────────────────

\begin{sectionbox}
	\subsection{Elektrochemische Thermodynamik}
	\smallskip
	\begin{itemize}
		\item Thermodynamik betrachtet makroskopische Vorgänge
		\item Alle am System beteiligten Reaktionen sind im Gleichgewicht
		\item Einfluss auf Batterietechnik:
		      \begin{itemize}
			      \item Zellspannung
			      \item Energiegehalt
			      \item Zusammenhang Zellspannung vom Ladezustande
			      \item Zusammenhang Spannung von der Temperatur
		      \end{itemize}
	\end{itemize}
\end{sectionbox}

\begin{sectionbox}
	\subsection{Elektrochemische Zelle (Thermodynamik)}
	\smallskip
	\textbf{Kurzbeschreibung}
	\begin{itemize}
		\item Räumliche Auftrennung einer chem. Reaktion in zwei Teilreaktionen in zwei Halbzellen möglich!
		\item Stromrichtung hängt vom Lade-Entladevorgang ab:
		      \begin{itemize}
			      \item entladen: freiwillige Reaktion erzeugt elektr. Energie (galvanische Zelle)
			      \item laden: Erzwingen einer Reaktion mit einer ext. Stromquelle (elektrolytische Zelle)
		      \end{itemize}
		\item Daniell-Element: Zn + Cu
	\end{itemize}
	\textbf{Elektrochemische Thermodynamik}

	Gesamtspannung U in V:
	\begin{center}
		\(U=\Phi_{Reduktion} - \Phi_{Oxidation}  \)
	\end{center}
	Gesamtstromstärke I ist an Kathode und Anode identisch
	\begin{center}
		\(I = I_{Kathode} = I_{Anode}  \)
	\end{center}
\end{sectionbox}

\begin{sectionbox}
	\begin{center}
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{img/daniell_element.png}
	\end{center}

\end{sectionbox}

\begin{sectionbox}
	\subsection{Berechnung der Zellspannung aus thermodynamischen Daten}
	\smallskip
	\textbf{Zusammenh. Gleichgewichtsspannung \unit{U^0} und freier Reaktionsenthalpie \unit{\Delta_R G^0}}

	\begin{center}
		\(U^0 = - \frac{\Delta_R G^0}{zF} = \frac{-\Sigma (\nu_i \mu_i)}{zF} = \frac{-\Sigma ( \nu_i \Delta_B G_i)}{zF}\)
	\end{center}
\end{sectionbox}
\todo{abc}

\begin{sectionbox}
	\subsection{Berechnung der Zellspannung mit der Spannungsreihe}
	\smallskip
	\begin{itemize}
		\item Standardpotentiale für Halbzellenreaktionen
		\item üblicherweise gegen Normal-Wasserstoffelektrode mit 0V
		\item können auch andere sein
	\end{itemize}
\end{sectionbox}

\begin{sectionbox}
	\subsection{Temperaturabhängigkeit der Zellspannung}
	\smallskip
	Gleichung für freie Reaktionsenthalpie (Gibbs Energie):
	\begin{center}
		\(\Delta_R G = \Delta_R H - T \Delta_R S\)

		\(U_{Gibbs} = - \frac{\Delta_R G(T)}{z \cdot F} = -\frac{\Delta_R H(T)}{z \cdot  F} + \frac{T \cdot \Delta_R S(T)}{t \cdot F} \)
	\end{center}

	\begin{itemize}
		\item Temperaturabhängigkeit erster Ordnung: Größe und Vorzeichen der Reaktionsentropie \(\Delta_R S \) sind ausschlaggebend
		\item Temperaturabhängigkeit zweiter Ordnung: \(\Delta_R H\) und \(\Delta_R S\) sind selbst temperaturabhängig
	\end{itemize}
\end{sectionbox}

\begin{sectionbox}
	\subsection{Abhängigkeit der Zellspannung vom Ladezustand}
	\smallskip
	\textbf{Nernst Gleichung für Elektroden: \(0x + ze^- \leftrightharpoons  Red\) }
	\begin{center}
		\(U_{h,Nernst} = U^0_h - \frac{RT}{zF} \cdot  \ln \frac{a_i (Red)^{\vert v_i \vert }}{a_i (Ox)^{\vert v_i \vert }} \)
	\end{center}

	\(U_{h,Nernst}\) Konzentrationsabhängige Halbzellspannung in V

	\(R\) universelle Gaskonstante

	\(z\) Ladungsumsatz in -

	\(a_i (Red)\) Aktivität in reduzierten Form

	\(a_i (Ox)\) Aktivität in oxidierten Form

	\(T\) abs. Temperatur

	\(F\) Faraday Konstante

	\(U^0_h\) Standardhalbzellpotential in V

	\textbf{Es sei \(a_i =\) Aktivität, dann gelte für: }
	\begin{itemize}
		\item Gase: \(a_i = p_i\) (Druck)
		\item Gelöste Stoffe: \(a_i = c_i\) (Konzentration)
		\item Feststoffe mit konstanter Zusammensetzung: \(a_i = 1\)
	\end{itemize}
\end{sectionbox}

\begin{sectionbox}
	\textbf{Abhängigkeit der Zellspannung vom Ladezustand?}
	\begin{itemize}
		\item Vergleich unterschiedlicher Arten von Elektrodenmaterialien
		\item Konzentrationsabhängigkeit der Zellspannung während eines Lade-/Entladevorgangs
	\end{itemize}

	\textbf{Konversionselektroden mit 2 Phasen:}

	Während der Ladung/ Entladung reagiert das Aktivmaterial, Atombindungen werden aufgebrochen oder gebildet.
	Bsp: Blei-Säure Batterie (Anode)
	\begin{itemize}
		\item Ausbildung von zwei Phasen
		\item Die Phasengrenze wandert
		\item Konzentration der Produkte und Edukte konstant
		\item keine Konzentrationsänderung
		\item \textbf{Flache Kennlinie}
	\end{itemize}

	\textbf{Interkalationselektroden mit zwei Phasen:}

	Während der Ladung/ Entladung werden Ionen in ein Wirtsgitter ein oder ausgelagert.
	Bsp: Lithiumtitanat (Anode), Lithiumeisenphosphat (Kathode)
	\begin{itemize}
		\item Ausbildung von zwei Phasen
		\item Die Phasengrenze wandert
		\item Konzentration der Produkte und Edukte an der Phasengrenze ist konstant
		\item Keine Konzentrationsänderung
		\item \textbf{Flache Kennlinie}
	\end{itemize}

	\textbf{Metallelektroden:} 

	Metallionen gehen in Lösung oder werden an der Elektrode reduziert und angelagert.
	Bsp: Lithium-Metall (Anode)
	\begin{itemize}
		\item Das reine Metall liegt bis zur vollständigen Entladung an der Elektrode vor
		\item Konzentrationen am Reaktionsort sind konstant
		\item \textbf{Flache Kennlinie}
	\end{itemize}

	\textbf{Legierungselektroden:}
	
	An der Elektrode werden Legierungen gebildet oder aufgelöst
	Beispiele: Lithium Zinn Cobalt Legierung mit Kohlenstoff „ Nexelion “ (Anode) Lithium Aluminium Legierung (Anode)
	\begin{itemize}
		\item Durch die Legierungsbildung ändern sich die Konzentrationen am Reaktionsort
		\item \textbf{steile Kennlinie} 
	\end{itemize}

	\textbf{Interkalationselektroden:} 
	Während der Ladung/ Entladung werden Ionen in ein Wirtsgitter ein oder ausgelagert.
	Beispiele: Amorpher Kohlenstoff (Anode) Lithium Nickel Mangan Cobalt Oxid (Kathode)
	\begin{itemize}
		\item Durch die Interkalation ändern sich die Konzentrationen am Reaktionsort
		\item  \textbf{steile Kennlinie}
	\end{itemize}

	\textbf{Interkalationselektroden:} 
	Während der Ladung/ Entladung werden Ionen in ein Wirtsgitter schichtweise ein oder ausgelagert
	Bsp: Graphit (Anode)

	\begin{itemize}
		\item Durch die Interkalation ändern sich die Konzentrationen am Reaktionsort
		\item \textbf{steile Kennlinienabschnitte} 
	\end{itemize}

\end{sectionbox}

\section{Elektrochemie in der praktischen Anwendung}

\begin{sectionbox}
	\subsection{U-I-Kennlinie und Überspannung}
	\textbf{Die Überspannung \(\eta \) ist definiert über: }
	\begin{center}
		\(\eta = U^0 - U_{Zelle} \);   \([\eta] = V\)  
	\end{center} 
	\textbf{Der Innenwiderstand \(R_i\) ergibt sich aus: } 
	\begin{center}
		\(R_i = - \frac{dU_{Zelle} }{dI_{Zelle} }\);  \([R_i] = \Omega\)  
	\end{center}
\end{sectionbox}

% DOCUMENT_END =================================================================
\end{document}
